\maketitle-----Ici on fait le devoir de faire une citation pour faire une citation \cite{ARTICLE:1}# Représentation interne du code OCamlOn a une représentation !cOCaml! du code !cfouine! avec un arbre correspondant exactement àl'arbre de dérivation du code dans la grammaire donnée dans le document !cparser.mly!.Ainsi, lorsqu'on parle d'expression !cfouine!, on parle soit d'une variable, soit d'une opération(entre entiers, booléens, if then else, MaJ de référence, ...) soit d'un !cLetIn!,soit d'une référence, soit d'un couple, soit d'un matchWith, soit d'une boucle (While, For, ...)Là ou les valeurs sont soit des entiers, des booléens, des fonctions, des fonctions récursives,des adresse mémoire (pour gérer les exceptions), des couples ou des listes d'autres valeurs.## EnvironnementAvant d'évaluer une expression, il nous faut un environnement pour savoir ce que valentnos variables.Sinon, nous aurions à évaluer !c f 10!, sans savoir ce que vaut !cf!.Alors un environnement est ici simplement---codetype env = expr * valeur list---codeAlors nous allons détailler par la suite de quelle manière ces expressions sont évaluéesdans un environnement donné.( Evaluer signifie passer d'une expression dans un environnement à une valeur )# Implémentation des fonctions arithmétiques et booléennesNous avons un type d'expression !cOpArtih! et !cOpBool!auquel on renseigne une opération binaire et les sous expressions.## Evaluation des opérationsPour évaluer une opération, on évalue dans le même environnement les sous expressions(on se retrouve alors avec les valeurs !cevale! et !cevalf!), et on retourne!cf evale evalf! où !cf! est une fonction correspondant à l'opération en question.On a par exemple !cOpArith (Add, e, f)! où on évalue d'abord e et f et on applique---codelet add e1 e2 env eval =  let v2 = eval e2 env in  let v1 = eval e1 env in (* on récupère les valeurs à comparer *)  (match v1, v2 with  | VInt n1, VInt n2 -> VInt (n1 + n2)  | _, _ -> raise NotInt  )---codeà !cvale valf!L'environnement n'est ici pas touché entre l'évaluation de l'expression et celle dessous-expressions.# Implémentation des fonctionsDans le fichier !cexpr.ml! nous avons pour les constructeurs de valeur---code  | VFun of expr * expr * env---codeLe premier !cexpr! correspond à la variable de la fonction qui sera en fait un !cVar!,le deuxième à l'expression de la fonction,le troisième à l'environnement de la fonction (si la fonction !cf! est définie à un momentoù il y a un !cg! dans l'environnement, ce même !cg! doit pouvoir se retrouver plus tardlorsqu'on appelle la fonction !cf!).## Evaluation des fonctionsPour évaluer une fonction qui à !cx! associe !ce1! dans un environnement !env!,appliquée à une expression !ce2!, on évalue simplement !ce2! en ajoutant dans l'environnementque !cx! vaut !ce1!# Implémentation des fonctions recursivesDans le fichier !cexpr.ml! nous avons pour les constructeurs de valeur---code  | VFunRec of expr * expr * env---codeLe premier !cexpr! correspond au nom de la fonction, ce sera en fait un !cVar!.Le deuxième correspond à l'expression de la fonction elle même.Le !cenv! correspond à l'environnement récursif de la fonction.## Evaluation d'une fonction récursivePour évaluer une fonction récursive !cApply (VFunRec (Var "f", e, env)) g!, on fait comme pour l'évaluation d'une fonction mais en ajoutant à l'environnement de !cf!, son environnement lui même.Par exemple, pour l'évaluation de !clet rec f n = if n = 0 then 1 else f (n-1) in f 10!,on évalue donc !cif n = 0 then 1 else f (n-1)! avec comme environnement!c[("n"=10);("f"=VFunRec(...))]!.On peut ainsi traiter les !clet rec ... and ...!# Implémentation des couplesOn traite deux types de couples différents pour notre fouine :---i#### Les couples comme expressions (avec évaluation)    ---code    | Couple of expr * expr !    ---code#### Les couples comme valeurs (après évaluation)    ---code    | VCouple of valeur * valeur !    ---code---iPour associer des valeurs à un couple de variables, on utilise la fonctiondécouplage, qui crée un environnement en découpant le couple en associant àdroite et à gauche les valeurs voulues :---codelet rec decouplage var v =  	match var, v with	 | Var s, v -> [(Var s, v)]	 | Couple(var1, var2), VCouple(v1, v2) -> (decouplage var1 v1) @ (decouplage var2 v2)---code# Implémentation des listesDe la même manière que pour les couples, les listes peuvent être :---i#### des expression---code	     | EmptyList  	     | Cons of expr * expr !---code#### des valeurs---code  	     | VEmptyList  	     | VCons of valeur * valeur !---code---iDans les deux cas, une liste est soit vide, soit la concaténation d'uneexpression/valeur et d'une liste.Pour évaluer une liste, on la dépile en calculant à chaque étape la tête,puis on la repile :---codelet rec list_cons h q envir eval =  	match q with	| Cons(h1, q1) ->    	 let vq = list_cons h1 q1 envir eval in    	 let vh = eval h envir in    	 VCons(vh, vq)---code# Implémentation du Match ... WithUn Match ... With est une expression que l'on compare à différentscas possibles :---code     | MatchWith of expr * expr     | Case of expr * expr * expr     | EndCase---codeEndCase signifie qu'on a essayé tous les cas possibles, et on n'y arrive que sil'on a pas trouvé de pattern correspondant à notre expression.Un cas est un triplet : un pattern, un résultat en cas de pattern correspondant,le cas suivant.Notre fonction !cmatch\_with! fonctionne de manière similaire pour les couples et leslistes :Pour un couple, on essaie de faire match récursivement le membre gauche de notrecouple, si l'on réussi, on fait de même avec le droit.Dès qu'un matching avec un membre ne fonctionne pas, on passe au cas suivant,jusqu'à trouver le bon pattern, ou d'être arrivé au EndCase.Pour d'autres valeurs (Bool, Int, ...), on se contente de vérifier si on a bienla condition voulue.Pour une variable, on se contente d'associer notre valeur à la variable dansl'environnement du résultat :---code   | _, Var s -> eval ec ((Var s, ve) :: envir), (Var s, ve) :: envir_pattern---code# Implémentation des référencesPour les références, un grand array nous servant de mémoire est fait.Alors l'allocation de mémoire est naïve, on a une "tête d'écriture", qui se déplacesimplement de un pas à droite à chaque nouvelle allocation de mémoire.# Implémentation des boucles## Pour la boucle whilePour évaluer une boucle while, on fait simplement le test de la condition, si elleest fausse, on évalue la partie "else", si elle est fausse, on retourne l'évaluationde la même boucle while (mais alors les références pourront avoir changé).## Pour la boucle ForPour la boucle for, une simple traduction en boucle while est faite, puis évaluée.# Inférence de type monomorpheIci est détaillé comment nous avons fait l'inférence de types monomorphe (pasde type !c`a! en Ocaml)On a nos types qui sont les suivants :---codetype types =  | Int  | Bool  | Fleche of types * types  | X of int  | Etoile of types * types---code## Génération du problème d'unificationOn génère d'abord un problème d'unification que l'algorithme d'unification saura résoudre.## Implémentation du problème d'unificationComme nous avions déjà auparavant un algorithme d'unification très général, prenant desconstructeurs sous la forme !cf(x1,...,xn)!, où le !cf! est représenté par un !cstring!et tous les !cxi! représentés par une liste, nous avons ici simplement traduit nos types à nous.La traduction est dans les deux sens, (voir les fonctions !ctransformetype! et!ctransformeunif! de !cunif\_tp3.ml!).On passe alors de!cEtoile (Int, ( Fleche (Bool, Int) ))! à!cOp("Etoile", [ Op ("Int", []) ; Op ("Fleche", [ Op ("Bool", []) ; Op("Int", []) ]) ])!## Une fois l'unification faitePas fini.